%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Bases sur les listes]
\begin{enumerate}
	\item On donne \piton{L=[2,3,5,7,11,13,17,19,23,29,31]}. Créer une variable \piton{cinq} contenant le cinquième élément de la liste \piton{L}.	
\end{enumerate}

Pour parcourir tous les éléments d'une liste, il est souvent utile de disposer d'un compteur qui va de $0$ jusqu'à $n-1$ où $n$ est la taille totale de la liste. Pour accéder à cette dernière information, vous disposez de la fonction \piton{len}, ce qui permet d'écrire un programme du type du suivant qui construit une liste \piton{L2} constituée des carrés des éléments d'une liste \piton{L1} donnée.

\begin{CodePython}
n = len(L1) # On récupère la taille de la liste L1
L2 = [0]*n # On initialise la liste L2 avec des 0
for i in range(n): # Pour chaque position de la liste L1	
    L2[i] = L1[i]**2 # on remplace le 0 de L2 par l'élément de L1 au carré
\end{CodePython}

\begin{enumerate}[resume]
	\item Stocker dans la variable \piton{liste_des_cubes} la liste qui contient les cubes des éléments de la liste \piton{L} de la question précédente.	
	\item \'Ecrire une fonction \piton{def cout_total(prix_au_kg, masse_voulue)} qui prend en argument deux listes (\piton{prix_au_kg} et \piton{masse_voulue}) qui représentent respectivement les prix au kilogramme de chaque ingrédient et la masse (en kg) nécessaire à la fabrication de l'onguent, et qui renvoie le coût total.
\end{enumerate}

\begin{remarque}
Quand une liste \piton{L} contient des autres listes, alors les éléments \piton{L[i]} (pour \piton{i} dans \piton{range(len(L))}) sont eux-aussi des listes, donc peuvent accepter la syntaxe des crochets de telle sorte que \piton{L[i][j]} (pour \piton{j}
 dans \piton{range(len(L[i]))}) est le $j$-ième élément de la $i$-ième liste.	
\end{remarque}
 
 \begin{enumerate}[resume]
 	\item On donne la liste \piton{L=[[0,1],[2,3,4],[5,6]]}. Que donne \piton{L[0][1]} ? \piton{len(L)} ? \piton{len(L[1])} ? Comment obtenir le nombre $4$ ? Le nombre $5$ ?
 	\item On donne la fonction suivante :
 \begin{CodePython}
 def somme(L):
    resultat=0
    for i in range(len(L)):
       for j in range(len(L[i])):
          resultat=resultat+L[i][j]
    return resultat
 \end{CodePython}
 Que fait ce programme ?
 	\item Modifier ce programme pour calculer la somme des carrés des nombres présents dans le tableau. 

 \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
C'est un exercice d'utilisation des règles sur les listes.
\begin{enumerate}
	\item ~
\begin{CodePython}
L=[2,3,5,7,11,13,17,19,23,29,31]
cinq = L[4] # Attention : on commence à 0 ! 
\end{CodePython}
\item ~
\begin{CodePython}
n = len(L) # La taille de la liste L
liste_des_cubes=[0]*n # Liste de $n$ éléments nuls
for i in range(n):
   liste_des_cubes[i] = L[i]**3 # On met le terme de L au cube
\end{CodePython}
\item ~
\begin{CodePython}
def cout_total(prix_au_kg, masse_voulue):
  n = len(prix_au_kg)
  cout = 0 # La variable qui contiendra le coût
  for i in rang(n): # Pour chaque article
    cout = cout + prix_au_kg[i]*masse_voulue[i] # On ajoute le prix de l'article
  return cout
\end{CodePython}
\item \piton{L[0]} renvoie le premier élément de \piton{L}, c'est-à-dire \piton{[0,1]}. Ainsi, \piton{L[0][1]} renvoie le 2e élément de cette liste, c'est-à-dire $1$.

\piton{len(L)} renvoie $3$, car il y a trois éléments (eux même étant des listes). \piton{len(L[1])} renvoie $3$, car \piton{L[1]} vaut \piton{[2,3,4]} composé de trois éléments. On obtient $4$ en faisant \piton{L[1][2]} et $5$ en faisant \piton{L[2][0]}. On vérifie :
\begin{ConsolePython}
L=[[0,1],[2,3,4],[5,6]]
L[0][1]
len(L)
len(L[1])
L[1][2]
L[2][0]
\end{ConsolePython}
\item On parcourt toutes les listes de listes et on ajoute les éléments à la variable \piton{resultat}. Cela calcule donc la somme de tous les termes présents dans la liste.
\item Il suffit de modifier l'ajout :
\begin{CodePython}
def somme(L):
    resultat=0
    for i in range(len(L)):
       for j in range(len(L[i])):
          resultat=resultat+L[i][j]**2
    return resultat
 \end{CodePython}
\end{enumerate}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
